<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Japanese on New River, New Water</title>
    <link>https://mooxiu.github.io/blog/japanese/</link>
    <description>Recent content in Japanese on New River, New Water</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Copyright © 2024 - 2026, muyao haruka hsiao.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Feb 2020 15:47:27 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://mooxiu.github.io/blog/japanese/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>For Japanese beginners</title>
      <link>https://mooxiu.github.io/2020/02/20/projet-de-open-japonais-livre/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Feb 2020 15:47:27 +0000</pubDate>
      <guid>https://mooxiu.github.io/2020/02/20/projet-de-open-japonais-livre/</guid>
      <description>语言和文字 语言和文字是不同的，但在中文的表述中这两者常常被混为一谈。「日文」是日本语的表记，或者从索绪尔的现代语言学中，叫做能指（Signifier）。平假名，片假名，日文汉字……这些构成了日文。而当我们谈论日语的时候，往往是在论述包囊文字，语音，语法的广义的概念。&#xA;明白了语言和文字的关系，我们才能更好地讨论日文的读音，乃至语法。&#xA;假名 为了记忆假名，我们必须明白这些注音符号是如何诞生的。例如，在有汉语拼音之前，中国人是怎么拼读汉字的？事实上没有什么是无中生有的，如果没有先验的知识作为铺垫，我们没有办法理解任何事物。我们可以回想小孩如何学习一门语言，当然是他们必须一开始就认识一些东西，至于这最开始的东西是如何认识的，不是在这里要讨论的内容（当然你也可以想想，为什么我们的字典上可以用一门语言本身去解释一门语言的词汇）。&#xA;我们假定所有人都认识一些最基本的字，比如「一」，我们看着它都知道它怎么读，由此，我们可以用这个汉字去给其他一些汉字注音，比如「衣」，「伊」。这个时候「一」的功能就从一个文字蜕变成一个注音符号了。&#xA;相似的，还有所谓[「反切」法][1]，比如「黄」这个字，我们如果知道「乎」和「光」的读音，那么我们可以称「黄」这个字，读作「乎光切」，这样，我们用「乎」的辅音「h」和光的元音（其实不是元音）「uang」拼在一起，这样我们就知道「黄」读作类似「huang」这样的声音。&#xA;古代日本并没有自己的书写系统，于是就从古代中国借取了一套文字系统，顺便将其中一些汉字变体作为了语音系统，这些就是假名：&#xA;比如我们知道「以」的发音，于是把它稍作变体变成了「い」。例如，日语中「以外」的发音是「い　がい」，这里「以」就是「い」。 「ろ」是「吕」的转化。日语中意为洗澡的「風呂」的读音为「ふろ」。（当然要注意这里「呂」的日文汉字写法和汉语的「吕」略有差别） 「は」是「波」的转化。「地震波」读作「じしん は」。 「安」的音读是「あん」，日文把「あ」做为假名表示「a」。 除了音读之外，还有训读的借用：&#xA;日文中「女」、「娘」的读法是「むすめ」，最终借用其中的「女」的写法「め」作为「me」的发音。 当然，当时的假名存在很多不同的体系，比如直接用「乃」来表示「の、ノ」的发音。如今的假名的形成是一个漫长的过程。&#xA;为了方便记忆，我写了一些单词，但请注意，我接下来的说法仅仅是为了方便记忆，并不严谨：&#xA;あ　ア &amp;lt;td&amp;gt; 愛（あい）、安全（あんぜん）、阿（ア） &amp;lt;/td&amp;gt; &amp;lt;td&amp;gt; 把あ看作安，ア是阿的偏旁 &amp;lt;/td&amp;gt; い&#xA;イ &amp;lt;td&amp;gt; 以外（いがい）、依然（いぜん、イゼン） &amp;lt;/td&amp;gt; &amp;lt;td&amp;gt; い作为以的草书。イ是依的偏旁 &amp;lt;/td&amp;gt; う　ウ &amp;lt;td&amp;gt; 宇多田（うただ）、宇宙（うちゅう）、単于（ぜんう）、芋（う） &amp;lt;/td&amp;gt; &amp;lt;td&amp;gt; う其实是于 &amp;lt;/td&amp;gt; え　エ &amp;lt;td&amp;gt; 江戸（えど、エド） &amp;lt;/td&amp;gt; &amp;lt;td&amp;gt; 江就是エ，这很好理解 &amp;lt;/td&amp;gt; [片假名汉字起源][2] （注意其中有几个已经不被使用了）： Image lost in migration&#xA;何时用平假名何时用片假名？ 几乎所有日语教学视频都会告诉你，平假名一般是日语中本身就有的词，而片假名则是表示外来语。这个说法当然不错，但如今，大量使用片假名已经成为一种时尚，将本身用平假名书写的内容故意用片假名书写，也不会带来任何问题，并且常常给人一种耳目一新之感。同样，用平假名去写片假名词汇也几乎不会带来什么问题。当然不少日本人，特别是老人，对此并不赞赏。&#xA;你可以用西文中的 斜体 去理解这种错位转换。比如，当我说「わたし」（我）的时候，我也可以故意写成「ワタシ」，表达这种修辞。&#xA;更有一种用片假名外来语去给汉字注音的用法，你可以认为这是一种日文中独有的修辞。例如，我在书中曾经见过在「強いあこがれ（强烈的憧憬）」这里标注「ノスタルジア（Nostalgia）（怀旧，念旧的）」的写法。&#xA;何时用汉字何时用假名？ 我的理解是，只要不会造成问题，这也是你的自由，比如汉语中的「我」在日语中是所谓的「私（わたし）」。那我们在一个句子中，是写「私」还是「わたし」呢？其实随你便，你也可以把这种汉字和假名之间的置换当作一种修辞。&#xA;比如「我的名字是XXX」。你可以写作「私の名前はXXX」，也可以写作「わたしの名前は」。一些右翼的日本人会尽量避免汉字的出现，他们会把所有汉字都写作假名。当然，也会有些人会把所有假名往汉字写，比如「よろしく」，他们写作「夜露死苦」。问题在于，这两种极端的做法会造成很多人不明白你的意思，因此这种置换往往仅限于一定程度。&#xA;训读和音读 训读（訓読くんどく）和音读（音読オンドク）是同一个日文汉字可能拥有的不同发音。日本从古代中国借取了汉字，文字也影响了他们对于文字的发音，这样从中国（主要是吴语，后来在唐代的时候也引进了汉音， 和后来的宋元明清一起被成为唐音，但这些影响并不大）中借取的发音称为音读；而日文原有的发音则是训读。一个日文汉字可能拥有一个或多个音读，以及一个或多个训读，但大多数情况，只有一种音读和训读是主要的，因此，在一定程度之后，我们会更容易猜出日文汉字的读法。&#xA;一二三。在日文当中，我们常常念做いち、に、さん。这一套发音和中文非常相似，事实上这就是这三个汉字的音读读法。&#xA;而在序数词当中，一つ，二つ，三つ，则被读作ひとつ、ふたつ、みっつ。这里的ひと（或者ひ）、ふた（或者ふ）、み便是一二三的训读发音。比如作家 新井一二三　的名字中「一二三」的读音为「ひふみ」，其实就是日文的训读读法。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
