<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>长发 on New River, New Water</title>
    <link>http://localhost:1313/blog/%E9%95%BF%E5%8F%91/</link>
    <description>Recent content in 长发 on New River, New Water</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Copyright © 2024, muyao haruka hsiao.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Sep 2021 21:22:09 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/blog/%E9%95%BF%E5%8F%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>轻食是为了留长发</title>
      <link>http://localhost:1313/%E8%BD%BB%E9%A3%9F%E6%98%AF%E4%B8%BA%E4%BA%86%E7%95%99%E9%95%BF%E5%8F%91/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Sep 2021 21:22:09 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/%E8%BD%BB%E9%A3%9F%E6%98%AF%E4%B8%BA%E4%BA%86%E7%95%99%E9%95%BF%E5%8F%91/</guid>
      <description>长发和减肥有什么关系 小时候我一直对长发男性怀有憧憬，单因为严格的管教，至今未能实现我的心愿。我爸妈在这方面简直就是警察，看到我刚剪的头发都要做出一副友邦惊诧的样子，说「你有多久没剪头发啦！」 但其实我刚刚剪过：刘海不及眉毛，鬓角和后翼更是寸草不生，即便如此，他们仍不满意。&#xA;于是我觉得，我要留长发————而且不是那种暗戳戳的长发，而是如假包换，让所有人看到都能意识到我是有意识留长发的，长发。既然下定决心，那么接下来需要做的事情唯有等待而已。但在我刚刚踌躇满志地将我的计划告诉女朋友之后，她刚刚小心翼翼地指出：「只有瘦的人留长头发才好看」。&#xA;这点醒了我，我停下了手中的可乐和雪糕，我心想，到了应该认真减肥的时候了。我说「认真」减肥，这其实也并不代表我之前没有认真减肥过，我的记录是连续吃了一个月的赛百味。但在我开发出 起司 🧀️+鸡腿排 🍗+培根 🥓 的绝妙组合之后，赛百味彻底失去了减肥的功效，这种组合的味道已经可以和麦当劳相媲美，当然热量也可以说是有过之而无不及。&#xA;痛定思痛，我发现我长此以往的减肥计划不够极端（当然我也并不是要损害我的健康），我需要的时候时间和效果都拔群的减肥食谱————我可没有时间像一个小红书博主那样做出每周不重样而且秀色可餐的食物。我需要简洁，高效，和可重复的食谱。而我的优势在于我对于食物重复性的忍耐程度非常高，这可以使得我仅仅使用极少数的食谱坚持相当长的一段时间。以下是我目前的想法，暂时就称之为 v0.0.1:&#xA;我的食谱 The Recipe v0.0.1： 早餐 全麦面包 1 ～ 2 片 牛奶若干 / 冰咖啡 小番茄 🍅 / 黄瓜 🥒 午餐 午餐的目的在于，不能暴食的同时也需要给自己提供维持一天的工作所需要的能量&#xA;自己带饭 这里是重点，指白米饭，我可以控制米饭的量只有半碗，同时因为自己带了饭所以自己没有借口去吃麦当劳之类的东西了 公司楼下大米先生的一盘含有蛋白质的菜（如：🍅 炒 🥚， 鸡肉）以及一盘蔬菜 晚餐 晚餐的情况有些复杂，因为我们的下班时间不固定，有时候我可以撑到回家吃饭的时间，有时候则非得在公司吃饭不可，因此这里需要分为两种情况&#xA;Situation 1: 七点下班回家吃饭 如果女朋友做饭那就吃饭 如果没有那就吃： 五个饺子 🥟/ 两个包子/ TBD Situation 2: 九点才能回家 公司附近一家叫做Green and Tasty的沙拉店 需要节制： 周一不能和同事去吃蓝蛙 周末不能好吃好吃的了 要早点睡觉 If you like my article and want to make a donation, you can click the 捐赠 Donation button on the side bar.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
